---
title: "Chapitre 5 : Boucles bornees"
subtitle : "Cours : les boucles for"
papersize: a4
geometry: margin=1.5cm
fontsize: 12pt
lang: fr
---

Vous avez déjà rencontré la boucle TANT QUE (`while`) qui permet de répéter un bloc d'instructions tant qu'une condition est vérifiée.  
Il en existe une autre : la boucle POUR (`for`).

# Structure de la boucle POUR en Python

> Structure de la boucle `for...in`
> 
> ```python
> for variable in sequence:
>     <instruction 1>
>     <instruction 2> ...
> <suite du programme>
> ```

La boucle `for...in` est une boucle inconditionnelle : en effet aucune expression booléenne n'est utilisée.  
  
De plus c'est une boucle __bornée__ : le nombre d'itérations de la boucle est connu à l'avance.   

_Premier exemple_:  

```python
>>> for _ in range(3):
        print('un tour de boucle')

 un tour de boucle
 un tour de boucle
 un tour de boucle
```

Cette structure simple permet de réaliser trois répétitions de l'instruction `print('un tour de boucle')`.  

_Quelques commentaires_ :

* Le caractère blanc souligné `_` (_underscore_ en anglais) fait partie de la construction : on explicitera son utilisation ultérieurement. 
* l'instruction `range` accepte un paramètre correspondant à un nombre entier de répétitions.
* on utilise des `:` et  l'indentation pour délimiter le bloc d'instructions à réaliser.

# Utilisation d'une variable de boucle

Dans l'exemple précédent la variable de boucle `_` n'était pas réutilisée dans les instructions du corps de la boucle : c'est uniquement dans ce cas qu'on emploiera ce caractère spécial.  
 Mais on peut rencontrer d'autres situations :  

```python
>>> for i in range(4):
        carre = i * i
        print(carre)
 0
 1
 4
 9 
```

Ici, la séquence à balayer générée par `range(4)` est un intervalle de quatre entiers 0, 1, 2 puis enfin 3 : ce sont les valeurs prises par la variable `i` lors du parcours de la séquence.   

La variable `carre` prendra donc successivement la valeur du carré des nombres précédents.  

On peut visualiser ce qui se passe à chaque tour de boule à l'aide de 🎓[Python Tutor](http://pythontutor.com/visualize.html#code=for%20i%20in%20range%284%29%3A%0A%20%20%20%20carre%20%3D%20i%20*%20i%0A%20%20%20%20print%28carre%29&cumulative=false&curInstr=0&heapPrimitives=nevernest&mode=display&origin=opt-frontend.js&py=3&rawInputLstJSON=%5B%5D&textReferences=false)   


# Aller plus loin avec l'instruction range

La fonction `range` en Python génère une suite arithmétique croissante ou décroissante de nombres entiers. 
Ainsi, la variable de boucle prendra successivement pour valeur les éléments de cette suite à chaque itération.

> La syntaxe complète est la suivante `range(debut, fin, pas)` :   
> 
> * Le premier paramètre `debut` fixe le premier terme de la suite arithmétique. Si ce premier paramètre n'est pas précisé, la valeur sera de __0__ par défaut.
> * Le deuxième paramètre `fin` fixe le dernier terme de la suite. Attention, la variable ne prendra pas la valeur de ce terme. __Ce paramètre est obligatoire.__
> * Le troisième terme `pas` fixe de combien varie la boucle à chaque itération. Si la valeur du paramètre n'est pas précisée, par défaut la raison sera de 1.


__📝 Application n°1__ :

Si on veut créer une séquence qui soit une suite arithmétique: 0, 1, 2, 3, 4, on doit écrire la fonction `range` avec les paramètres suivants.   __range(5)__   
En effet, comme il n'y a qu'un paramètre  fixé, cela correspond au nombre de fois que la(les) instruction(s) doit être répétée(s). On sait donc que le premier terme est 0, le dernier est 4.  

```python
>>> for i in range(5):
        print(i, end=" ")

 0 1 2 3 4 
```

_Remarque_ : le second argument `end` utilisé dans la fonction `print()` permet de changer le caractère de fin utilisé après l'affichage (à chaque tour). Par défaut il s'agit d'un saut de ligne, on le remplace ici par un espace ` `.


__📝 Application n°2__ :

Pour la suite 3, 6, 9, 12, 15, 18, on doit avoir __range(3, 21, 3)__. Il faut impérativement imposer les trois paramètres pour réaliser cette suite.

```python
>>> for i in range(3, 21, 3):
        print(i, end=" ")

 3 6 9 12 15 18 
```

# Utilisation d'un accumulateur

Etudions l'exemple suivant :  

```python
a = 1
for _ in range(3):
    a = a + 2
    print(a, end=" ")

 3 5 7 
```

Le bloc d'instructions sera répété trois fois, à chaque tour la valeur de la variable `a` (qui n'est pas la variable de boucle) progresse : on parle d'__accumulateur__

|étapes|valeur de a|   
|:---:|:---:|   
|initialisation (_avant la boucle_)|1|  
|_tour n°1_|3|  
|_tour n°2_|5|  
|_tour n°3_|7|  

> 📢 Un __accumulateur__ est une variable permettant de stocker progressivement le résultat d'un calcul.

__📝 Application__ :  
(_Extrait de "Numérique et Sciences informatiques"  Balabonski, Conchon, Filiâtre, Nguyen_)

On souhaite calculer la moyenne des notes de n élèves :

```python
n = int(input("Entrer le nombre d'élèves : "))
somme = 0
for _ in range(n):
    k = int(input("Entrez une note : "))
    somme = somme + k
moyenne = somme / n
print("La moyenne est", moyenne)
```

L'accumulateur utilisé ici est la variable `somme` il contient la somme des notes. Il est préalablement initialisé avec la valeur 0. A chaque tour de boucle il stocke la somme des notes entrées (depuis le début de la boucle).  
Une fois le nombre de répétitions `n` atteint, on réutilise cet accumulateur pour calculer la moyenne.  



